$\large{n_1 \lambda_1 = n_2 \lambda_2}$

$\large{n_1 \sin\theta_i = n_2 \sin\theta_t}$

$\large{\sin\theta_c = }\Huge{\frac{n_2}{n_1}}$ donde el angulo del sin se refiere al angulo critico
$$
\begin{aligned}
	&\large{E_i = E_{i\pi} + E_{i\sigma} \qquad B_i = B_{i\pi} + B_{i\sigma}} \\
	&\large{E_r = E_{r\pi} + E_{r\sigma} \qquad B_r = B_{r\pi} + B_{r\sigma}} \\
	&\large{E_t = E_{t\pi} + E_{t\sigma} \qquad B_t = B_{t\pi} + B_{t\sigma}} \\
	
\end{aligned}
$$
Coeficientes de Fresnel
$$
\begin{aligned}
&\large{ R_\pi = \frac{E_{0r,\pi}}{E_{0i,\pi}} = \frac{n_1 \cos \theta_t - n_2 \cos \theta_i}{n_1 \cos \theta_t + n_2 \cos \theta_i} \qquad R_\sigma = \frac{E_{0r,\sigma}}{E_{0i,\sigma}} = \frac{n_1 \cos \theta_i - n_2 \cos \theta_t}{n_1 \cos \theta_i + n_2 \cos \theta_t} }  \\
\\
&\large{ T_\pi = \frac{E_{0t,\pi}}{E_{0i,\pi}} = \frac{2 n_1 \cos \theta_i}{n_1 \cos \theta_t + n_2 \cos \theta_i} \qquad T_\sigma = \frac{E_{0t,\sigma}}{E_{0i,\sigma}} = \frac{2 n_1 \cos \theta_i}{n_1 \cos \theta_i + n_2 \cos \theta_t}  } \\
\end{aligned}
$$

Si $\large{R_\pi}$ tiene el mismo signo que $\large{R_\sigma}$ el sentido de polarización de la onda reflejada sera el opuesto de la incidente 

Si $\large{R_\pi}$ tiene signo diferente que $\large{R_\sigma}$ el sentido de polarización de la onda reflejada sera igual al de la incidente

El sentido de la onda trasmitida siempre sera igual al de la onda incidente 

Potencias:

$$
\begin{aligned}
&\large{P_i = P_{i\pi} + P_{i\sigma}} \\
&\large{P_r = P_{r\pi} + P_{r\sigma}} \\
&\large{P_t = P_{t\pi} + P_{t\sigma}} \\ 
\\
&\large{P_{i\pi} = \frac{1}{2} c \epsilon (E_{i\pi})^2 A} 
\\
\\
&\large{P_{i\sigma} = \frac{1}{2} c \epsilon (E_{i\sigma})^2 A} 
\\
\\
&\large{Reflectancia = R^2 = \frac{P_r}{P_i}} \\ \\
&\large{P_r = R^2 P_i} \\ \\
&\large{P_{r\sigma} = R_\pi ^2 P_{i\pi}} \\ \\
&\large{P_{r\sigma} = R_\sigma ^2 P_{i\sigma}}
\\
\\
&\large{1 - Reflectancia = Trasmitancia} \\ \\
&\large{1 - R^2 = Trasmitancia} \\ \\
&\large{Trasmitancia = \frac{P_t}{P_i} = 1 - R^2} \\ \\
&\large{P_t = (1-R^2)P_i} \\ 
&\large{P_{t\pi} = (1-R_\pi^2)P_{i\pi}} \\ 
&\large{P_{t\sigma} = (1-R_\sigma^2)P_{i\sigma}} \\ 

\end{aligned}
$$
Ley de Brewster
$$
\large{\tan \theta_B = \frac{n_2}{n_1}}
$$

